### <center>《常微分方程》学习笔记 </center>

#### 变量分离法

##### 变量分离方程：$\frac{dy}{dx} = f(x)g(y)$

当$g(y) \neq 0$，$\frac{dy}{g(y)} = f(x)dx$，解为$\int\frac{1}{g(y)}dy = \int f(x)dx +c$

若$g(y_0) = 0$，则$y = y_0$也是方程的解

$Ex.$ $\frac{dy}{dx} = 2x(1-y^2)^{\frac{1}{2}}$



##### 齐次方程：$\frac{dy}{dx} = g(\frac{y}{x})$

令$u=\frac{y}{x}$，则$x\frac{du}{dx}+u=g(u)$，从而$\frac{du}{dx} = \frac{g(u)-u}{x}$即为变量分离方程

$Ex.$ $x\frac{dy}{dx} = y+\sqrt{x^2-y^2}$

$Ex.$ $\frac{dy}{dx} = \frac{2xye^{(\frac{x}{y})^2}}{y^2+y^2e^{(\frac{x}{y})^2}+2x^2e^{(\frac{x}{y})^2}}$



##### 形如$\frac{dy}{dx} = \frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}$

利用平移变换可化为齐次方程

$Ex.$ $\frac{dy}{dx} = \frac{2x-y+1}{x-2y+1}$



#### 一阶线性微分方程常数变易法

$y' = P(x)y+Q(x)$

当$Q(x) = 0$时，可化为变量分离方程，解为$y=Ce^{\int P(x)dx}$

通过常数变易$y(x) = C(x)e^{\int P(x)dx}$代入方程中，可解得$C(x) = \int Q(x)e^{-\int P(x)dx}dx+k$

因此原方程通解为$y = e^{\int P(x)dx}(\int Q(x)e^{-P(x)dx}dx+k)$

$Ex.$ $\frac{dy}{dx}-\frac{n}{x}y = e^xx^n$

$Ex.$ $\frac{dy}{dx}=\frac{y}{x+y^3}$



$Bernoulli$方程：$\frac{dy}{dx} = P(x)y+Q(x)y^n$

两边同乘$y^{-n}$，可得$y^{-n}\frac{dy}{dx} = P(x)y^{1-n}+Q(x)$

令$z = y^{1-n}$，则$\frac{dz}{dx} = (1-n)P(x)z+(1-n)Q(x)$

$Ex.$ $\frac{dy}{dx} = \frac{x^4+y^3}{xy^2}$



$Riccati$方程：$\frac{dy}{dx} = P(x)y+Q(x)y^2+f(x)$

一般无法精确求解，但若已知一个特解$y^*(x)$，做变换$y = z+y^*(x)$，可将方程化为$\frac{dz}{dx} = (P(x)+2Q(x)y^*(x))z+Q(x)z^2$，即为$n=2$的$Bernoulli$方程

$Ex.$ $\frac{dy}{dx}+y^2-3ysinx=cosx-2sin^2x$



#### 恰当方程与积分因子法

恰当方程：$M(x,y)dx+N(x,y)dy=0$满足$M(x,y)dx+N(x,y)dy=du(x,y) = \frac{\partial u}{\partial x}dx+\frac{\partial u}{\partial y}dy$

恰当方程的充要条件$\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$

恰当方程的解：观察法或$u(x,y) = \int M(x,y)dx+\int[N(x,y)-\frac{\partial}{\partial y}\int M(x,y)dx]dy$

$Ex.$ $[\frac{y^2}{(x-y)^2}-\frac{1}{x^2}]dx+[\frac{1}{y}-\frac{x^2}{(x-y)^2}]dy=0$



若存在连续可微函数$\mu = \mu(x,y) \neq 0$，使得$\mu M(x,y)dx+\mu N(x,y)dy=0$为恰当方程，则称$\mu$为积分因子

积分因子的求法

（1）$\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N} = \psi(x)$或$\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{-M} = \psi(y)$

积分因子为$\mu = e^{\int \psi(x)dx}$或$\mu = e^{\psi(y)dy}$

（2）$\frac{\frac{\partial M}{\partial y}-\frac{\partial N}{\partial x}}{N\frac{\partial z}{\partial x}-M\frac{\partial z}{\partial y}} = f(z)$

则$\mu = e^{\int f(z)dz}$

$Ex.$ $ydx+(y-x)dy=0$



分组积分因子法

求出每组的积分因子$\mu _1,\mu_2$与对应的恰当函数$u_1,u_2$，寻找$\phi, \psi$，使$\mu = \mu_1\phi(u_1) = \mu_2 \psi(u_2)$

$Ex.$ $(5xy-3y^3)dx+(3x^2-7xy^2)=0$



#### 一阶隐式方程求法

（1）$y = f(x,y')$或$x = f(y, y')$

令$y' = p$，有$y = f(x,p)$，两边求导得$p = \frac{\partial f}{\partial x} + \frac{dp}{dx}\frac{\partial f}{\partial p}$

即$\frac{dp}{dx} = \frac{p-\frac{\partial f}{\partial x}}{\frac{\partial f}{\partial p}}$

从而解出$p = \phi(x, C)$，代入即得$y = f(x, \phi(x, C))$

$Ex.$ $y = -(\frac{dy}{dx})^2-x\frac{dy}{dx}-\frac{x^2}{2}$



（2）$f(x,y')=0$或$f(y,y')=0$

设参数形式为$x = \phi(t), \ p = \psi(t)$，则$y = \int \psi(t)\phi'(t)dt + C$

即原方程通解为$\left \{ \begin{array}{lr} x = \phi(t) \\ y = \int \psi(t)\phi'(t)dt +C  \end{array} \right.$

$Ex.$ $(y')^3-x^3(1-y')=0$



#### n阶常系数齐线性微分方程解法

$y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+...+a_{n-1}y'+a_ny = 0$

令$F(\lambda) = \lambda ^n + a_1 \lambda ^{n-1}+...+a_{n-1}\lambda + a_n = 0$，解出特征根

（1）特征根都为单根

设特征根为$\lambda_1,...\lambda_n$

则原方程通解为$y = c_1e^{\lambda_1x}+c_2e^{\lambda_2x}+...+c_ne^{\lambda_nx}$

若$\lambda_i = \alpha_i + i \beta_i$为复根，则$\lambda_i' = \alpha_i-i\beta_i$也是特征根，故可用$e^{\alpha_ix}cos\beta_ix,\ e^{\alpha_ix}sin\beta_ix$替代$e^{\lambda_ix},e^{\lambda_i'x}$

（2）特征根有重根

设特征方程有$k_i$重特征根$\lambda_i$，则方程有$k_i$个线性无关的解

$e^{\lambda_ix},xe^{\lambda_ix},...,x^{k_i-1}e^{\lambda_ix}$

若$\lambda_i = \alpha_i+i\beta_i$，则有解

$e^{\alpha_ix}cos\beta_ix,xe^{\alpha_ix}cos\beta_ix,...,x^{k_i-1}e^{\alpha_ix}cos\beta_ix$

$e^{\alpha_ix}sin\beta_ix,xe^{\alpha_ix}sin\beta_ix,...,x^{k_i-1}e^{\alpha_ix}sin\beta_ix$

$Ex.$ $y^{(7)}-3y^{(6)}+5y^{(5)}-7y^{(4)}+7y^{(3)}-5y^{(2)}+3y'-y=0$



$Euler$方程：$x^n\frac{d^n y}{dx^n}+a_1x^{n-1}\frac{d^{n-1}y}{dx^{n-1}}+...+a_{n-1}x\frac{dy}{dx}+a_ny = 0$

做换元$x = e^t$，有$x^k\frac{d^ky}{dx^k} = D(D-1)...(D-k+1)y$，$D=\frac{d}{dt}$

即可将$Euler$方程变为常系数齐线性微分方程

即解$F(\lambda) = \lambda(\lambda-1)...(\lambda-n+1)+a_1\lambda(\lambda-1)...(\lambda-n+2)+...+a_{n-1}\lambda+a_n = 0$

对$k_i$重根$\lambda_i$，对应的解为

$x^{\lambda_i},(ln|x|)x^{\lambda_i},...,(ln|x|)^{k_i-1}x^{\lambda_i}$

若$\lambda_i=\alpha_i+i\beta_i$，对应有解

$x^{\alpha_i}cos(\beta_iln|x|),x^{\alpha_i}ln|x|cos(\beta_iln|x|),...,x^{\alpha_i}(ln|x|)^{k_i-1}cos(\beta_iln|x|)$

$x^{\alpha_i}sin(\beta_iln|x|),x^{\alpha_i}ln|x|sin(\beta_iln|x|),...,x^{\alpha_i}(ln|x|)^{k_i-1}sin(\beta_iln|x|)$

$Ex.$ $x^2\frac{d^2y}{dx^2}-3x\frac{dy}{dx}+4y=0$



#### n阶常系数非齐线性微分方程解法

常系数非齐线性微分方程：$y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+...+a_{n-1}y'+a_ny = f(x)$

##### 常数变易法

对$f(x) = 0$解出$y(x) = C_1y_1(x)+...+C_ny_n(x)$

将常数变易$y(x) = C_1(x)y_1(x)+...+C_n(x)y_n(x)$

对$y(x)$两边求导得$y'(x) = C_1(x)y'_1(x)+...+C_n(x)y'_n(x)+C_1'(x)y_1(x)+...+C_n'(x)y_n(x)$

令$C_1'(x)y_1(x)+...+C_n'(x)y_n'(x)=0$

如此求$n-1$次，得到$n-1$个方程

最后关于$x$求导可得$C_1'(x)y_1^{(n-1)}(x)+...+C'_n(x)y_n^{(n-1)}(x) = f(x)$

通过解下列线性方程组即可求得$C_1(x),...C_n(x)$

$\left\{\begin{array}{lr} C_1'(x)y_1(x)+...+C_n'(x)y_n(x) = 0 \\ C_1'(x)y_1'(x)+...+C_n'(x)y_n'(x) = 0 \\ ...... \\ C_1'(x)y_1^{(n-2)}(x)+...+C_n'(x)y_n^{(n-2)}(x) = 0 \\ C_1'(x)y_1^{(n-1)}(x)+...+C_n'(x)y_n^{(n-1)}(x) = f(x) \end{array} \right.$

$Ex.$ $\frac{d^2y}{dx^2}+4y=xsin2x$



##### 比较系数法

若$f(x) = (b_0x^m+b_1x^{m-1}+...+b_{m-1}x+b_m)e^{rx}$，则方程有形如：$y=x^k(B_0x^m+B_1x^{m-1}+...+B_{m-1}x+B_m)e^{rx}$的特解，其中$k$为特征方程$F(\lambda)=0$的根$\lambda=r$的重数，当$r$不是特征根时，取$k=0$

若$f(x) = [A_m(x)cos\beta x + B_n(x)sin\beta x]e^{\alpha x}$，其中$\alpha,\beta$为实常数，$A_m(x),B_n(x)$分别为$x$的$m,n$次实系数多项式，则方程有形如：

$y = x^k[C_s(x)cos\beta x+D_s(x)sin \beta x]e^{\alpha x}$的特解，其中$k$为特征根$\alpha+i\beta$的重数，当$\alpha+i\beta $不是特征根时，取$k=0$，$C_s(x),D_s(x)$为$s$次待定实系数多项式，$s = max \{ m,n \}$

$Ex.$ $y^{(4)}-2y''+y=x^2-3$

$Ex.$ $y'''-y=(x+1)e^x$

$Ex.$ $y''-2y'+2y=xe^xcosx$



##### 复数法

若$f(x) = A(x)e^{\alpha x}cos\beta x$或$f(x) = A(x)e^{\alpha x}sin \beta x$

则原方程的特解为方程$y^{(n)}+a_1y^{(n-1)}+...+a_{n-1}y'+a_ny = f(x)$特解的实部或虚部

$Ex.$ $y''+9y=xsin3x$



##### 叠加原理法

$Ex.$ $y''+y=sinx-cos2x$



#### $Laplace$变换法求解n阶线性微分方程的初值问题

在有定义的条件下，$F(s) = \int _0 ^{+\infty} e^{-sx}f(x)dx$为$f(x)$的$Laplace$变换，记为$L[f(x)] = F(s)$

$Laplace$变换的性质：

（1）线性性质：$L[\alpha f(x) + \beta g(x)] = \alpha L[f(x)]+\beta L[g(x)]$

（2）原函数微分性质：记$L[f(x)] = F(s)$，则$L[f'(x)] = sF(s)-f(0)$

一般地，$L[f^{(n)}(x)] = s^nF(s)-s^{n-1}f(0)-s^{n-2}f'(0)-...-f^{(n-1)}(0)$

（3）像函数微分性质：$F'(s) = -L[xf(x)]$

一般地，$F^{(n)}(s) = (-1)^n L[x^nf(x)]$

（4）位移性质：$L[e^{ax}f(x)] = F(s-a)$

（5）卷积性质



常见函数的$Laplace$变换

$L[1] = \frac{1}{s}$

$L[x^n] = \frac{n!}{s^{n+1}}$

$L[x^ne^{ax}] = \frac{n!}{(s-a)^{n+1}}$

$L[e^{ax}] = \frac{1}{s-a}$

$L[sinkx] = \frac{k}{s^2+k^2}$

$L[coskx] =\frac{s}{s^2+k^2}$

$L[xsinkx] = \frac{2sk}{(s^2+k^2)^2}$

$L[xcoskx] = \frac{s^2-k^2}{(s^2+k^2)^2}$



应用$Laplace$变换解方程的解法

记$L[y(x)] = Y(s)$，在微分方程两边取$Laplace$变换，代入初值条件，整理得到$Y(s)$的表达式，将$Y(s)$变形为容易得到$Laplace$逆变换的形式，再做$Laplace$逆变换，即可解得$y(x)$

$Ex.$ 方程$y''+2y'-3y=e^{-x}$，满足初始条件$y(0) = 0,y'(0) = 1$，求$y(x)$



#### 高阶微分方程降阶法

##### 换元

$Ex.$ $\frac{d^5y}{dx^5}-\frac{1}{x}\frac{d^4y}{dx^4} = 0$



##### 凑微分

$Ex.$ $yy''-(y')^2=0$



##### 齐次方程换元法

若$F(x,y,y',...,y^{(n)})$关于$y$与$y$的各阶导数是齐次的，则可做换元$y=e^{\int zdx}$，代入解出$z$

$Ex.$ $yy''-(y')^2=0$



##### 通过已知解降阶

已知$y_0$为方程的解，通过换元$y = y_0u$，代入方程即可实现降阶

特别地，设$y_1(x) \neq 0$是二阶变系数微分方程$y''+a_1y'+a_2y=0$的解，则方程另一与$y_1$线性无关的解为$y_1 \int \frac{1}{y_1^2}e^{-\int a_1(x)dx}dx$，即方程的通解为$y=C_1y_1+C_2y_1 \int \frac{1}{y_1^2}e^{-a_1(x)dx}dx$

$Ex.$ $x\frac{d^3y}{dx^3}+3\frac{d^2y}{dx^2}-x\frac{dy}{dx}-y=0$有特解$y_0=\frac{1}{x}$，求其通解



##### 幂级数解法



#### 常系数齐线性微分方程组解法

$\frac{d \boldsymbol{x}}{dt} = A\boldsymbol{x}$，$A=(a_{ij})_{(n \times n)}$为常数矩阵

##### 特征向量法

如果矩阵$A$有$n$个线性无关的特征向量$\boldsymbol{u}_1,\boldsymbol{u}_2,...,\boldsymbol{u}_n$，对应的特征值为$\lambda_1,\lambda_2,...\lambda_n$（不必互不相同），则有基解矩阵$\boldsymbol{\Phi}(t) = [e^{\lambda_1t}\boldsymbol{u}_1,e^{\lambda_2t}\boldsymbol{u}_2,...,e^{\lambda_nt}\boldsymbol{u}_n]$

$Ex.$ $\frac{d\boldsymbol{x}}{dt} = \left(  \begin{array}{**} 3  & -1 & 1 \\ -1& 5& -1\\1 & -1 & 3 \end{array} \right)\boldsymbol{x}$

$Ex.$ $\frac{d\boldsymbol{x}}{dt} = \left(  \begin{array}{**} 1  & 1 \\ -1& 1 \end{array} \right)\boldsymbol{x}$



##### $Jordan$标准形法





##### $Hamilton-Cayley$法

设$\lambda_1,...\lambda_n$为$A$的特征值（可以有相同的），令

$\left \{ \begin{array}{lr}  Q_0 = E \\ Q_1 = (A-\lambda_1E)Q_0 \\ ...... \\ Q_{n-1} = (A-\lambda_{n-1}E)Q_{n-2} \end{array} \right.$

令

$\left \{ \begin{array}{lr}  r_1(t) = e^{\lambda_1t} \\ r_2(t) = \int _0 ^t e^{\lambda_2(t-s)}r_1(s)ds \\ ...... \\ r_n(t) = \int_0^t e^{\lambda_n(t-s)}r_{n-1}(s)ds \end{array} \right.$

则方程的基解矩阵为$e^{At} = r_1(t)Q_0 + r_2(t)Q_1 +...+r_n(t)Q_{n-1}$



